\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{hyphenat}
\usepackage[usenames, dvipsnames, table]{xcolor}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{pifont}
\usepackage{multirow}
\usepackage{listings} 
\usepackage{colortbl}
\usepackage{xfrac}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage[FIGTOPCAP]{subfigure}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{listings}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{mathabx}

\title{pares de buffer - compiladores}
%%\university{Universidade Federal da Bahia}
\author{Caio Wallison dos Santos Rocha}
\date{12 June 2017}

\begin{document}

\maketitle

\section{Introduction}

A técnica de bufferização foi utilizada com o intuito de reduzir a sobrecarga imposta no
processamento de um caractere. O buffer é dividido em duas metades com \textit{N} caracteres, e \textit{N} é
número de caracteres em um bloco de disco. \

O \textbf{\textit{Sentinela}} é um caractere especial que não pode pertencer ao programa fonte, geralmente é o \textit{EOF}. Sem o sentinela é necessário executar testes a cada mudança do apontador do caractere, com o sentinela conseguimos reduzir para apenas um teste, que é no final de uma metade do buffer, e assim conseguimos avançar para a outra metade do buffer. \

\begin{algorithm}[H]
\begin{center}
% \small
\vspace{1mm}
\begin{verbatim}
1:    se apontado_radiante estiver ao fim da primeira metade
2:    então início
3:          recarregar a segunda metade;
4:    
5:    apontador_adiante := apontador_adiante + 1;
6:    
7:    fim
8:    senão se apontador_adiante estiver ao fim da segunda metade
9:    então início
10:        recarregar a primeira metade:
11:        deslocar apontador_adiante para o início da primeira metade
12:   
13:   fim
14:   senão apontador_adiante := apontador_adiante + 1;
\end{verbatim}
\vspace{1mm}
\end{center}
\caption {Pares de buffer com Sentinela}
\label{alg:soma-openmp}
\end{algorithm}

É necessário também saber como processar o caractere que está sendo lido. O apontador\underline{ }adiante lê o caractere adiante até que encontre um padrão e o início\underline{ }de\underline{ }lexema marca o início do lexema.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{images/sentinela.png}
\caption{buffer}
\label{threads_openmp}
\end{center}
\end{figure}

\end{document}